\chapter{Определение множества}
\label{p:set_definition}
Базовым и формально неопределяемым понятием теории множеств является множество. Однако чтобы знать с чем в дальнейшем будем работать надо не дать хотя бы неформальное определение.

Итак, неформально \Def{Множество} "--- совокупность различных элементов, рассматриваемая как единое целое. 

Чтобы отличать множества от других сущностей, которых будет ещё много, будем обозначать множества большой латинской буквой в особом начертании: \set{A}, \set{B} и т.\,п.

Элементы же обозначим малой латинской буквой в обычном начертании: $ a $, $ b $ и т.\,д.

Если элемент $ a $ входит в множество \set{A}, то говорят, что $ a $ принадлежит \set{A}, и записывают как $ a \in \set{A} $. По аналогии, если элемент $ a $ \textbf{не} входит в множество \set{A}, то говорят, что $ a $ не принадлежит \set{A}, и записывают как $ a \notin \set{A} $.

Множество можно задать несколькими способами.

Самым простым способом является перечисление элементов множества. При этом множество записывают как описания элементов через запятую в фигурных скобках. Например вот так: $ \{ 1, 2, 3, 4 \} $ "--- это четырёхэлементное множество.

В качестве элементов во множество может входить всё что угодно: цифры, переменные, функции и т.\,п. В том числе и другие множества. Приведём несколько примеров множеств: 
\begin{itemize}
\item $ \{ \text{абитуриент}, \text{студент}, \text{выпускник} \} $ "--- элементами множества являются описания;
\item $ \{ 1, a, \vec{a}, \sin{} \} $ "--- множество состоит из числа, переменной, вектора и функции (в общем смысле); 
\item $ \{ 1, \{2, 3, 4\} \} $ "--- элементами этого множества являются число и множество.
\end{itemize}

Множество, состоящие только из множеств, будем называть \Def{семейством множеств} исключительно с целью облегчения чтения.

Другим способом составления множества является наложением некоторого условия на элементы множества. Общая схема такой записи следующая: $ \{ \text{элемент} \mid \text{условие, которому должен удовлетворять элемент} \} $. Эта запись читается так: <<множество таких \textit{элементов}, что \textit{условие, которому должен удовлетворять каждый элемент}>>.

Например, $ \{ 2\,n \mid n \in \mathbb{N} \} $ "--- множество чётных чисел, где $ \mathbb{N} $ "--- множество натуральных чисел\footnote{Так как этот пример дан исключительно с целью иллюстрации, то школьного понимания множества натуральных чисел будет достаточно.}.

Отдельно выделяют \Def{пустое множество} "--- множество, не содержащее ни одного элемента. Обозначается оно как $\emptyset$ и по сути представляет из себя следующее множество: $ \{\} $. 

Обратим внимание, что множество $ \{\emptyset\} $ "--- непустое, т.\,к. по сути его элементом является другое множество "--- пустое множество. Другими словами, это множество можно записать в виде $ \{ \{\} \} $.

Другим важным специальным множеством является \Def{универсальное множество} (оно же \Def{универсум}), которое обозначается как \set{U}. В наивной теории множеств оно трактуется как множество, содержащее все мыслимые объекты. В аксиоматической же "---  как множество, включающее все множества, участвующие в рассматриваемой задаче. Естественно в обоих случаях для каждой рассматриваемой задачи это будет единственном множество.

Как видим аксиоматическая теория множеств намного скромнее в этом плане. И на это есть свои причины.




